\section{KHR}
\subsection{Grunnatriði í talningu (e. The Basics of Counting)}
\subsubsection{Talningafræði, nefndir}
Í skóla eru 18 stæ.nem og 325 tölv.nem.\vspace*{0.5em}

a) Á hvað marga vegur er hægt að velja tvo fulltrúa þannig að annar sé stæ.nem \hspace*{2.3em}og hinn tölv.nem.\\
\hspace*{2.3em}Fulltrúana má velja á $18 \cdot 325$ = 5850 vegu stæ er valinn á 18 vegum og tölv \hspace*{2.3em}á 325 vegu.\vspace*{0.7em}

b) Á hvesu marga vegur er hægt að velja einn fulltrúa?\\
\hspace*{2.3em} í heildina eru $18+ 325 = 343$ nemar. Það má velja einn  fulltrúa á 343 vegu.

\subsubsection{Talningafræði, bitastrengir}
Hvessu margir bitastrengir af lengd 10 byrja og enda á 0?\\
Horfu á þetta svona: $\underline{0}\quad\underline{0/1}\quad\underline{0/1}\quad\underline{0/1}\quad\underline{0/1}\quad\underline{0/1}\quad\underline{0/1}\quad\underline{0/1}\quad\underline{0/1}\quad\underline{0}$\vspace*{0.5em}\\ 
Þar sem við erum með 0/1 erum við með tvo valmöguleika 1 eða 0 þannig við notum marhföldun þar sem þetta verður $2^8$.\vspace*{0.5em}\\ 
Atugum að nú þegar er búið að velja fyrsta og síðasta bitan sem er alltaf 0.\\ 
Svo það eru 8 bitar eftir sem má gera á $\underline{2^8 = 256}$ vegu.

\subsubsection{Talningafræði, bílnúmer}
Hvessu margir Íslenskar númeraplötur er hægt að gera.\vspace*{0.5em}\\
Skilgrening á númeraplötu $\underline{B}\quad\underline{B}\quad\underline{T}\quad\underline{T}\quad\underline{T}$ eða $\underline{B}\quad\underline{B}\quad\underline{B}\quad\underline{T}\quad\underline{T}$\vspace*{0.5em}\\
Atugum að það eru 26 bókstafir og 10 tölustafir sem koma til greina.\\
Ef við höfum tvo bókstafi og þrjá tölustafi má velja fyrir og seinni bókstaf á 26 vegum, $26 \cdot 26$ í heildina og $10\cdot 10 \cdot 10$ fyrir tölustafina eða $26^2 \cdot 10^3$.\vspace*{0.5em}\\
Á hliðstaðinn hátt má velja bókstafi á $26^3$ og tölustafi á $10^2$ ef það eru 3 bókstafir og 2 tölustafir.\vspace*{0.5em}\\ 
Hver plata er aðeins ó öðrum hópnum þbí þriðji stafurinn er annahvort bókstafur eða tölustafur.\vspace*{0.5em}\\ 
Í heildina eru þetta þá $\underline{26^2 \cdot 10^3 + 26^3 \cdot 10^3 = 2.433.600}$ númeraplötur.
\newpage

\subsubsection{Talningafræði, samhverfir setrengir}
Hvessu margar samhverfur af lengd n er hægt að búa til?\vspace*{0.5em}\\
Við þurfum að verja $\lceil n/2 \rceil$ stafi. Aðrir stafir fylgja þeim fyrstu. Sejum að við erum með n = 8 þá fáum við $\lceil 8/2 \rceil = 4$ þar sem stafur 1 og 8 eru eins.\vspace*{0.5em}\\
Hvern staf má velja á 26 vegu. Fjöldisamhverja af lengd n er því $26^{\lceil n/2 \rceil}$

\subsection{Skúffureglan (e. The Pigeonhole Principle)}
\subsubsection{Talningafræði, umraðanir}
Það eru 12 brúnir og 12 svartir sokkar í skúffu.\vspace*{0.5em}

a) Hversu marga sokka þarf að draga til þess að vera viss um að hafa fengið \hspace*{2.6em}sokka af sama lit?\\
\hspace*{2.6em}Það þarf að draga þrjá sokka til að vera viss.\\
\hspace*{2.6em}Ef fyrsti sokkurinn er svartur og annar brúnn þ.á þarf þriðja sokkinn tik að \hspace*{2.6em}búa til par.\vspace*{0.5em}

b) Hvað þarf að draga marga sokka til þess að vera viss um að hafa dreigið svart \hspace*{2.6em}par.\\
\hspace*{2.6em}Til að vera viss um að vera með svart par af sokkum getur komið fyrir að \hspace*{2.6em}við drögum alla brúnu sokkana fyrst og síðast eitt svart par.\\
\hspace*{2.6em}Það þarf að draga 14 sokka þá fyrstu 12 geta verið brúnir og svo síðustu tver \hspace*{2.6em}svartir eða í hvaða röð sem er.\vspace*{0.5em}\\
Við erum í raun að skoða hvessu óhepinn við getum verið eða verstu niðurstöður.\vspace*{-0.5em}

\subsubsection{Talningafræði, samtektir}
Hvað þarf marga nemendur í háskóla til að vera viss um að amk 100 þeirra koma úr sama fylki? (50 fylki)\vspace*{0.5em}\\
Skilgrening á skúffuregluni: Ef við erum með einhver n og k breytur þá eru þær $\left\lceil \frac{n}{k} \right\rceil$ í einhverju boxi.\vspace*{0.5em}\\
Notum Skúffureglu. Finnum minsta fjölda nemanda N þannig að 100 mans séu í einhverju fylki (k = 50).\vspace*{0.5em}\\
Fáum: $\left\lceil \frac{N}{50} \right\rceil = 100$. Atugum að $N/50 = 99$ eða $N=99\cdot 50 = 4950$\\
Það er ekki nógu stórt N. Bætum við einum og fáum N = 4951.\vspace*{0.5em}\\
$\frac{4591}{50} = 99,02 = \lceil 99,02 \rceil = 100$.\vspace*{0.3em}\\
Við sjáum að það er nógu stórt þannig það er minsti mögulegi fjöldinn\vspace*{0.3em}\\
Það þarf því amk 4951 nemanda til að amk 100 komi úr sama fylki.
\newpage

\subsection{Umraðanir og samantektir (e. Permutations and Combinations)}
Það er mikið annnað í kafla 6.3 en þetta er það sem ég er búin að sjá á sýni prófum!
\subsubsection{Umraðanir}
Hversu margar umraðanir af \{a,b,c,d,e,f,g\} enda á a?\vspace*{0.5em}

Við vitum að röðinn þarf að enda á a þannig við situm þetta svona upp.\vspace*{0.5em}

$\underline{6}\quad\underline{5}\quad\underline{4}\quad\underline{3}\quad\underline{2}\quad\underline{1}\quad\underline{a}$\vspace*{0.5em}

Þar sem lengdinn er 7 og a þarf að vera í endan þá getum við sægt að fyrir \hspace*{1.3em}fyrsta stalið eru 6 mögulegar sem læka svo alveg niður í 1.\\
\hspace*{1.3em}Þetta er eins og að segja $6! = 6 \cdot 5 \cdot 4 \cdot 3 \cdot 2 \cdot 1 = 720$.

\subsubsection{Talning, umraðanir, samtektir}
Ef það eri 25 meðlimir í fólagi.\\
Formúlan til að leisa svona dæmi er: $((k,r) = \frac{k!}{(k-r)! \cdot r!}$\vspace*{0.5em}

a) Hvað er hægt að velja 4 meðlima stjórn á marga vegur?\vspace*{0.3em}

Fáum: $((25,4) = \frac{25!}{(25-4)! \cdot 4!} = \frac{25!}{21! \cdot 4!} = \frac{25 \cdot 24 \cdot 23 \cdot 22}{4 \cdot 3 \cdot 2 \cdot 1} = \frac{303.600}{24} = \underline{12.650}$\vspace*{0.5em}

Það þarf ekki að skrfia þatta alveg svona út en gott að sjá hvernig þetta er skref \hspace*{1.3em}fyrir skref þar sem við erum með 25 og 25 - 4 = 21 þá þurfum við bara að fara \hspace*{1.3em}upp að 22 þegar við erum að markfalda þar sem restinn skerst út.\vspace*{0.5em}

$((25,\underline{4}) = \frac{\overbrace{25 \cdot 24 \cdot 23 \cdot 22}^4}{\underbrace{4 \cdot 3 \cdot 2 \cdot 1}_4}$\vspace*{0.3em} 

Tökum eftir að við erum með fjögur stök bæði fyrir ofan og neðan og r okkar \hspace*{1.3em}er 4 þetta er góð leið til að passa að við erum á réttri leið.\vspace*{1.5em}

b) Á hvað marga vegu má kjósa forseta, varaforseta, ritara og gjaldkera?\vspace*{0.5em}

Fáum: $((25, 4) = \frac{25!}{(25-4)!} = \frac{25!}{21!} = 25 \cdot 24 \cdot 23 \cdot 22 = 303.600$\vspace*{0.2em}

það má því kjósa á 303.600 vegu. (Þarf að fylgja)\vspace*{0.5em}

Svona er dæmið þegar við erum að velja margga hópa í eitthvað eins og stjórn \hspace*{1.3em}þá er formúlan smá breyt. $((k, r) = \frac{k!}{(k-r)!}$

\newpage
\subsubsection{Talning, bitastrengir}
Hvessu margir bitastrengir innihalda 8 núll og tíu ása þannig að eftir núll kemur alltaf ás?\vspace*{0.5em}\\
Hugsum um núllin sem 01 tvenndir til að tryggja að það komi ás á eftir núlli.\\
Horfu þá (8x 01) tvenndir og (2x ás) eftir.\vspace*{0.5em}\\
Veljum þá átta sæti af 01 fyrir tvenndirnar og setjim ása í afganginn og fáum:\vspace*{0.5em}\\
$((10,8) = \frac{10!}{2!\cdot 8!} = \frac{10 \cdot 9}{2 \cdot 1} = 45$ Það eru því 45 bitastrengir sem uppfylla skilgrening.

\subsubsection{Talning, bílnúmer}
Hvessu margar númeraplötur með 3 bókstaf og 3 tölustafi innihalda eingan staf tvisvar.\vspace*{0.5em}

Situm þetta svona upp: $\underbrace{\underline{26}\quad \underline{25}\quad \underline{24}}_{\text{bókst.}}\quad \underbrace{\underline{10}\quad \underline{9} \quad \underline{8}}_{\text{tölust.}}$ Þetta er umröðun.\vspace*{0.5em}

Hugsum um bókstaf og tölustafi sem tvær 3 umraðanir. Verljum bókstafi á \hspace*{1.3em}P(26,3) og tölustafi á P(10,3)\\
\hspace*{1.3em}Við erum með Enska stafrófið því er það 26 stafir.\vspace*{0.5em}

Fáum: $P(26, 3) \cdot P(10,3) = \frac{26!}{23!} \cdot \frac{10!}{7!} = 26 \cdot 25 \cdot 24 \cdot 10 \cdot 9 \cdot 8 = 11.232.000$\vspace*{0.5em}

Það eru því 11.232.000 mögulegar númeraplötur.
\newpage